\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\noindent
\drop{E}{n} donde se expondrán cuáles son los objetivos que se han marcado para el desarrollo completo de este proyecto y se aducirán a su vez cuáles son los diferentes sub-objetivos cuya consecución implicarán la ejecución completa del proyecto, generado como resultado del alcance de los diferentes objetivos. Por otra parte, se analizará el entorno y la situación disponible para la realización de este proyecto.

\section{Objetivo general}
El objetivo principal de este proyecto es el desarrollo de un robot cuya constitución está compuesta por la integración y coordinación de pequeños componentes, que son también a su vez, robots autónomos. Para ello, se trabajaŕa utilizando los Kilobots \cite{Kilobotics}, unos robots de bajo coste diseñados y construidos por el grupo de investigación de sistemas auto-organizables de la universidad de Harvard, ideados y adecuados para su aplicación en control de formaciones, comportamientos colectivos y algoritmos bioinspirados. 

\section{Objetivos específicos}
En esta sección se analizarán aquellos objetivos específicos cuya consecución implicará la realización del objetivo general y la culminación del proyecto.

\subsection{Objetivo 1: Disponer de un entorno de desarrollo}
El primer objetivo que se debe satisfacer para comenzar el proyecto es la obtención de un entorno de desarrollo apto para realizar el proyecto que se pretende acometer. Un entorno correctamente configurado será apto si presenta las dos dimensiones que a continuación se exponen y que se desarrollan ampliamente en el anexo \ref{anexo1} . 

\subsubsection{Entorno Software}
La primera dimensión para configurar adecuadamente el entorno de ejecución, consistirá en disponer de las herramientas software necesarias. Para ello, se necesitará configurar en el equipo las siguientes herramientas, que se describen de forma más prolíjida en el anexo \ref{anexo1}
\begin{itemize}
\item \textbf{\acs{AVRDUDE}:} \cite{AVRDUDE} Es una herramienta muy útil para descargar, subir o manipular el contenido de la memoria \acs{PROM} y \acs{EEPROM} de un microcontrolador AVR. Esta herramienta será clave para actualizar el firmware de los Kilobots, así como para almacenar los valores de identificación y calibrado de cada uno de los robots. 
\item \textbf{AVR Libc:}\cite{AVRLibc} Se trata de un proyecto de software libre cuyo propósito es proveer al usuario de una interfaz en el lenguaje C compatible con \acs{GCC} para su uso con microcontroladores AVR. Nos permitirá la traducción de nuestros programas y algoritmos escritos en un lenguaje de programación de alto nivel a un lenguaje de bajo nivel que ejecuta ese mismo código fuente en cada Kilobot. Al ser compatible con gcc, no es necesario utilizar otro compilador, sino que esta traducción se puede hacer desde el propio compilador gcc. 
\item \textbf{Kilolib:} \cite{Kilolib} Conjunto de librerías proporcionadas por el grupo de investigación de sistemas auto-organizables de la universidad de Harvard que proporciona el entorno de programación de los Kilobots. Estas librerías nos permitirán acceder a los motores de vibración de los Kilobots, proveerán de acceso al medio que les rodea para obtener información de él y nos proporcionarán las bases para crear mecanismos de sincronización y comunicación entre Kilobots.
\item \textbf{Kilogui:} Interfaz gráfica de usuario para monitorizar la carga y ejecución de los programas en enjambres de Kilobots. A través de ella, cargaremos los programas en los robots, ejecutaremos los mismos y realizaremos distintas operaciones que se contemplan en el anexo \ref{anexo1}. 
\end{itemize}

\subsubsection{Entorno Hardware}
La segunda dimensión que formará parte del entorno de ejecución del proyecto es la dimensión hardware \cite{KilobotsMan}. Para configurar el hardware de forma adecuada, de manera que soporte las operaciones que se van a realizar a lo largo del proyecto, será necesario completar los siguientes pasos, que se analizan con más detenimiento en el anexo \ref{anexo1}
\begin{itemize}
\item \textbf{Actualización del firmware del controlador \acs{OHC}:} El primer paso es actualizar el firmware del controlador \acs{OHC} que envía las órdenes a los Kilobots, con el objetivo de que nuestro sistema esté actualizado con las nuevas mejoras y funcionalidades que los investigadores del Research group of self-organizing systems están incorporando actualmente.
\item \textbf{Actualización del firmware de los Kilobots:} De forma análoga y con los mismos objetivos que se han comentado anteriormente, se procederá a actualizar también el firmware de los Kilobots, que estará, por tanto, en consonancia con el del controlador para que se pueda producir la comunicación entre ambos. 
\item \textbf{Carga de los robots:} Los Kilobots son una arquitectura robótica alimentada por una batería. Por ese motivo, será necesario familiarizarse con el proceso de carga de los robots para realizar las pruebas. 
\item \textbf{Calibración de los robots:} Para cada robot y en función de la superficie sobre la que se sitúe, los valores de calibración de cada uno de los Kilobots variará. En el anexo \ref{anexo1}, se puede ver información más detallada sobre la obtención de estos valores para cada uno de los robots.
\end{itemize}

\subsubsection{Toma de decisiones para el entrenamiento}
A la hora de definir los objetivos del proyecto, se tienen en cuenta una serie de decisiones que condicionarán y determinarán la forma de resolver el problema que se propuso en la sección \ref{chap:Introduccion}. A continuación se analizan y describen las decisiones tomadas:
\begin{itemize}
\item \textbf{Definición de la estructura del robot:} Tal y como se expuso en el objetivo general del proyecto, se tiene como finalidad la construcción de un robot que estará formado a su vez por otros robots. La primera decisión primordial que se ha tomado es que estos componentes serán microrobots Kilobots y el robot que se compondrá de la unión de ellos será un robot autónomo donde sus componentes estén perfectamente coordinados.
\item \textbf{Definición de autonomía:} Si se pretende construir un agente robótico, la propia definición de agente lleva asociada el concepto de autonomía. La construcción de un agente inteligente implicará la autonomía de éste, entendida como la capacidad de actuar sobre su entorno sin necesidad de control por parte de un ser humano, haciendo lo correcto en función de sus conocimientos. 
\item \textbf{Swarm:} Para la sincronización y el acuerdo entre los diferentes componentes microrobóticos que formarán nuestro robot, se ha elegido el paradigma de Swarm Intelligence, basado en algoritmos bioinspirados, que nos servirá para ver nuestro agente robótico como un enjambre de Kilobots.
\end{itemize}

\subsection{Objetivo 2: Constitución de la configuración y la estructura de la formación}
Una vez que se dispone de un entorno de desarrollo hardware y software completo, y se han tomado decisiones relevantes que determinarán la forma de abordar y resolver el problema, el siguiente objetivo a satisfacer es la constitución de la configuración y estructura de la formación. Para ello, en primer lugar, se definirá una estructura básica de triángulo, construyendo entes robóticos formados por tres kilobots dispuestos en forma triangular, mediante los mecanismos de sincronización y detección que se verán en secciones posteriores.

\subsection{Objetivo 3: Actividad coordinada dentro de la formación}
Después de haber ejecutado y cumplido con éxito el segundo objetivo, es necesario que la formación construida en el apartado anterior, actúe de forma autónoma en su entorno. Para ello, se definirá dentro de la estructura un líder, utilizando mecanismos de consenso y acuerdo y se especificarán mecanismos que permitan una locomoción inteligente, evitando obstáculos y conmutando de formación en caso de que sea necesario. 

\section{Herramientas y medios de trabajo}
En esta sección se describen y documentan las diferentes herramientas y medios de trabajo con las que se han contado para el desarrollo de este proyecto, clasificándolas según su ámbito de aplicación:

\subsection{Medios Software}
A continuación, se muestra una clasificación en función de la aplicación, de los diferentes medios software que se han utilizado para el desarrollo del proyecto. 
\subsubsection{Lenguajes de Programación y Herramientas de Implementación}
En cuanto a las herramientas asociadas al entorno y al modelo de programación, a continuación se describen cada una de ellas minuciosamente:
\begin{itemize}
\item \textbf{Sublime Text:} Editor de texto y de código fuente escrito en Python y C++. Es gratuito, aunque no es una alternativa libre o de código abierto. Entre las funcionalidades y características que lo hacen idóneo para su uso se encuentran el minimapa, que permite visualizar el código de una sección, muy útil cuando el código fuente es muy extenso, resaltado de paréntesis e indentación, soporte nativo para una gran cantidad de lenguajes, entre otras. 
\item \textbf{Lenguaje de Programación C:} \cite{C} El lenguaje de programación en el que se ha desarrollado toda la funcionalidad del proyecto es el lenguaje C. Este lenguaje de medio nivel y débilmente tipificado nos permitirá por una parte, definir estructuras propias de los lenguajes de alto nivel y proporcionarnos cierto nivel de abstracción para realizar determinadas tareas, y por otra parte, proveer de un control amplio de bajo nivel, que seŕa útil para ciertas tareas de nuestro proyecto. 
\item \textbf{\acs{GCC}:} Conjunto de compiladores creados por el proyecto \acs{GNU} de código abierto y también de propietarios, considerado estándar en todos los sistemas Linux. GCC usa un entorno de desarrollo abierto y da soporte a muchas plataformas, tratando de ofrecer un compilador-optimizador de clase global, retomando la idea de \acs{UNCOL} de los años sesenta. 
\item \textbf{Kilogui:} Interfaz gráfica de usuario desarrollada por el grupo de investigación de sistemas auto-organizables de la universidad de Harvard para controlar la carga y ejecución de los programas que ejecutan los Kilobots. 
\end{itemize}

\subsubsection{Gestión de la documentación}
Para la elaboración y gestión de la documentación, se han utilizado las siguientes herramientas que se detallan y comentan a continuación: 
\begin{itemize}
\item \textbf{\LaTeX{}:} \cite{Latex} Es un sistema de composición de textos libre, orientado a la creación de textos de alta calidad tipográfica. Esta orientación, hace que sea uno de los sistemas más usados en la generación de artículos y documentos científicos.
\item \textbf{TexMaker:} Es un sistema gratuito libre, distribuido con licencia \acs{GPL} para redactar documentos, multiplataforma, y que incluye todas las herramientas necesarias para generar documentos utilizando \LaTeX{} . Este software ha sido el utilizado para la generación de la documentación del proyecto. 
\item \textbf{Gimp:} Programa libre cuya aplicación se centra en la edición y creación de imágenes digitales en forma de mapa de bits, ya sean dibujos o fotografías. Forma parte del proyecto \acs{GNU} y se ha utilizado para editar las imágenes que aparecen a lo largo de esta memoria. 
\item \textbf{Inkscape:} Se trata de una herramienta de edición de gráficos vectoriales en formato \acs{SVG}, gratuito y libre. Aunque se desarrolló principalmente para sistemas de tipo GNU/Linux, también está disponible para Mac OS X y Windows, por lo que se trata de una herramienta multiplataforma. Junto con Gimp, se ha utilizado para editar las imágenes que aparecen en el documento. 
\item \textbf{Gliffy:} Es un software de diagramación cuya arquitectura está basada en la computación en la nube y que utiliza \acs{HTML}5. Esta herramienta se utiliza prinicpalmente para crear diagramas \acs{UML}, diagramas de flujo y muchos otros tipos de diagramas como máquinas de estado etc, on line y que permite la edición de los mismos por parte de los usuarios en tiempo real. Esta herramienta ha sido utilizada para generar los diagramas que aparecen a lo largo de la memoria. 
\item \textbf{draw.io:} \cite{draw} Esta herramienta proporciona un entorno on-line para la creación y edición de todo tipo de diagramas: diagramas \acs{UML}, de flujo, \acs{ER} y diagramas de red entre otros. Entre sus principales virtudes destacan la sincronización con Dropbox, la posibilidad de exportar los diagramas e imágenes creadas a una gran cantidad de formatos disponibles... 
\end{itemize}

\subsection{Medios Hardware}
Por otra parte, se describen en esta sección los medios hardware de los que se dispone para la realización del proyecto y el cumplimiento de los objetivos que se han especificado anteriormente:
\begin{itemize}
\item \textbf{Robot Kilobot:} Se disponen de diez robots Kilobots para satisfacer los objetivos del proyecto, cuya estructura, arquitectura y posibilidades, se describirán en capítulos posteriores. 
\item \textbf{Over-head Controller:} Se dispone de un controlador que se encargará de transmitir las órdenes de carga, ejecución y monitorización de programas a cada uno de los robots que forman nuestro enjambre o estructura.
\item \textbf{Cargador Kilobot:} Se dispone de un cargador que permite cargar un máximo de diez Kilobots que se alimenta de luz eléctrica. 
\end{itemize}




% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
